%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex
\subsection{Vektorräume und Untervektorräume} % (fold)
\label{sub:vektorraeume}

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:vektorraeume-definition}
Eine Menge $V \neq \emptyset$ mit einer Addition $v+w$ und einer skalaren Multiplikation $\lambda\cdot v (v,w\in V,\lambda \in \mathbb{R})$ heißt \underline{Vektorraum} (über $\mathbb{R}$, $\mathbb{R}-Vektorraum$), falls für alle $u,v,w\in V$, $\lambda,\mu\in \mathbb{R}$ gilt:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $v+w$, $\lambda\cdot v\in V$
	\item $v+w=w+v$
	\item $u+(v+w)=(u+v)+w$
	\item Es gibt einen Nullvektor $0\in V$ mit $0+v=v$ für alle $v \in V$.
	\item Für alle $v\in V$ existiert $-v\in V$ mit $v+(-v)=0$.
	\item $\lambda\cdot (v+w)=\lambda\cdot v + \lambda\cdot w$
\end{enumerate}
Die Elemente eines Vektorraums heißen \underline{Vektoren}. Satt $v+(-w)$ schreibe $v-w$.\\Kürze oft Vektorraum mit VR ab.
% subsubsection definition (end)

\centerline{\line(1,0){100}}

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:vektorraeume-beispiele}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item $V=\mathbb{R}^n=\left\{\begin{pmatrix}v_1\\\vdots\\v_n\end{pmatrix}\mid v_1,...,v_n \in \mathbb{R}\right\}$ ist mit der Addition / skalaren Multiplikation aus \eqref{sub:rechnen_mit_matrizen} ein Vektorraum.
		\item $V=R^{m\times n}=\left\{\text{ alle }m\times n-Matrizen\text{ über }\mathbb{R}\right\}$ ist mit der Addition / skalaren Multiplikation aus \eqref{sub:rechnen_mit_matrizen} ein Vektorraum.
		\item Ein \underline{Polynom} (über $\mathbb{R}$) ist ein "`formaler Ausdruck"' \[p=p(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+...+a_1x+a_0 = \sum_{i=0}^n{a_ix^i}\]
		Die Zahlen $a_0,a_1,...,a_n$ heißen \underline{Koeffizienten} von $p$. Ist $p=a_nx^n+...+a_1x+a_0$ mit $a_n \neq 0$, so heißt $n$ der \underline{Grad} von p. Schreibweise $\deg(p) :=n$.
		\[\Rightarrow
			R[x] := \left\{p=a_nx^n+...+a_1x+a_0\mid n\in \mathbb{N}_0,a_i \in \mathbb{R}\right\}
		\] ist mit der Addition / Skalaren Multiplikation:
		\[
			\sum{a_ix^i}+\sum{b_ix^i} := \sum{(a_i+b_i)x^i}, \lambda\cdot\sum{a_ix^i} := \sum{(\lambda a_i)x^i}
		\] ein Vektorraum. Das Polynom $\sum{0x^i}$ ist der \emph{Nullvektor}, und für $p=\sum{a_ix^i}$ ist $-p=\sum{(-a_i)x^i}$.
	\end{enumerate}
}}\vspace{5mm}
Wozu betrachtet man Vektorräume in dieser Allgemeinheit? Später (bei Differentialgleichungen \eqref{sub:differentialrechnung}) werden wir Vektorräume betrachten, deren Elemente Funktionen sind.
% subsubsection beispiele (end)
\centerline{\line(1,0){100}}

\subsubsection{Rechenregeln} % (fold)
\label{ssub:vektorraeume-rechenregeln}
Für jeden Vektorraum $V$, $v\in V, \lambda \in \mathbb{R}$ gilt:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $-v=(-1)\cdot v$
	\item $0\cdot v = \vec 0, \lambda\cdot\vec 0 = \vec 0$
	\item $\lambda \cdot v = \vec 0 \Rightarrow \lambda= 0\text{ oder }v=\vec 0$
\end{enumerate}
% subsubsection rechenregeln (end)

\subsection*{Untervektorräume} % (fold)
\label{sub:untervektorraeume}

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:untervektorraeume-definition}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
Sei $V$ ein Vektorraum. Eine Teilmenge $U$ von $V$ heißt \underline{Untervektorraum} (UVR) von $V$, falls $U$ mit der Addition / skalaren Multiplikation von $V$ ebenfalls ein Vektorraum ist.
}}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Nachweis von Untervektorräumen} % (fold)
\label{ssub:untervektorraeume-nachweis_von_uvren}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $V$ ein Vektorraum, $U \subseteq V$.\\Begründe:
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item $\vec 0 \in U$
		\item $u,v \in U \Rightarrow u+v \in U$
		\item $u \in U, \lambda \in \mathbb{R} \Rightarrow \lambda u \in U$
	\end{enumerate}
	Dann ist $U$ ein Untervektorraum von $V$.
}}
% subsubsection nachweis_von_untervektorr_umen (end)
\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:untervektorraeume-beispiele}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $U = \left\{\lambda\cdot\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\mid\lambda\in\mathbb{R}\right\}$ ist ein Untervektorraum von $\mathbb{R}^2$, denn:
		\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
			\item $\begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}=0\cdot\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\in U$.
			\item $u=\lambda\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}, v=\mu\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\in U \Rightarrow u+v=(\lambda+\mu)\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\in U$.
			\item $\lambda\in \mathbb{R}, u=\mu\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\in U$. $\Rightarrow \lambda u=(\lambda\mu)\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}\in U$.\\Analog: Jede Gerade $\subseteq \mathbb{R}^2$ durch $\begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}$ ist ein Untervektorraum von $\mathbb{R}^2$.
		\end{enumerate}
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=.66]{LineareAlgebra/VektorraeumeUndUntervektorraeume/unter-beispiele}
			\end{center}
			\caption{Skizze}
			\label{fig:untervektorraeume-beispiel1}
		\end{figure}
	\item $\mathbb{R}[x]_2 := \left\{ a_2x^2+a_1x+a_0 \mid a_i \in \mathbb{R} \right\}$ ist ein Untervektorraum von $\mathbb{R}[X]$, denn:
		\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
			\item $0=0\cdot x^2+0\cdot x + 0 \in \mathbb{R}[x]_2$
			\item $p=a_2x^2+a_1x+a_0, q=b_2x^2+b_1x+b_0\in \mathbb{R}[x]_2 \Rightarrow p+q=(a_2+b_2) x^2 + (a_1+b_1) x + a_0+b_0 \in \mathbb{R}[x]_2$
			\item $\lambda \in$
		\end{enumerate}
	\item \fbox{
	\parbox{\columnwidth}{
		TODO
	}}
	\item TODO
\end{enumerate}
% subsubsection beispiele (end)

% subsection untervektorraeume (end)

\subsection*{Linearkombinationen} % (fold)
\label{sub:linearkombinationen}
\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:linearkombinationen-definition}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $V$ ein Vektorraum, $v_1,...,v_n \in V$. Eine \underline{Linearkombination} von $v_1,...,v_n$ ist ein Vektor $v \in V$ der Form $v=\lambda_1v_1+\lambda_2v_2+...+\lambda_nv_n$ mit $\lambda_1,...,\lambda_n \in \mathbb{R}$.
}}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Darstellen eines Vektors als Linearkombination} % (fold)
\label{ssub:linearkombinationen-darstellung}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Gegeben: $V$ Vektorraum, $v_1,...,v_n,v \in V$.
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item Manche den Ansatz $\underbrace{v=\lambda_1v_1+...+\lambda_nv_n}_{(*)}$ mit unbekannten $\lambda_1,...,\lambda_n$.
		\item Überprüfe, ob $(*)$ eine Lösung ($\lambda_1,...,\lambda_n$) hat und bestimme ggf. eine solche (meistens durch Lösen eines LGS).
		\item Falls $(*)$ eine Lösung hat:
		\[
			v=\lambda_1v_1+...+\lambda_nv_n \text{ ist eine Linearkombination von } v_1,...,v_n
		\]Somit:\hspace{6mm}$v$ ist keine Linearkombination von $v_1,...,v_n$.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection darstellen_eines_vektors_als_linearkombination (end)

\paragraph{Beispiel} % (fold)
\label{par:linearkombinationen-beispiel}
TODO
% paragraph beispiel (end)

% subsection linearkombinationen (end)

% subsection vektorr_ume_und_untervektorr_ume (end)